---
title: >-
    سی‌ام
---
# سی‌ام

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>عجب سروی، عجب ماهی، عجب یاقوت و مرجانی</p></div>
<div class="m2"><p>عجب جسمی، عجب عقلی، عجب عشقی، عجب جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>عجب لطف بهاری تو، عجب میر شکاری تو</p></div>
<div class="m2"><p>دران غمزه چه داری تو؟ به زیر لب چه می‌خوانی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>عجب حلوای قندی تو، امیر بی‌گزندی تو</p></div>
<div class="m2"><p>عجب ماه بلندی تو، که گردون را بگردانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عجبتر از عجایبها، خبیر از جمله غایبها</p></div>
<div class="m2"><p>امان اندر نواییها، به تدبیر، و دوا دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز حد بیرون به شیرینی، چو عقل کل بره بینی</p></div>
<div class="m2"><p>ز بی‌خشمی و بی‌کینی، به غفران خدا مانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>زهی حسن خدایانه، چراغ و شمع هر خانه</p></div>
<div class="m2"><p>زهی استاد فرزانه، زهی خورشید ربانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>زهی پربخش، این لنگان، زهی شادی دلتنگان</p></div>
<div class="m2"><p>همه شاهان چو سرهنگان غلامند، و توسلطانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به هر چیزی که آسیبی کنی، آن چیز جان گیرد</p></div>
<div class="m2"><p>چنان گردد که از عشقش بخیزد صد پریشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>یکی نیم جهان خندان، یکی نیم جهان گریان</p></div>
<div class="m2"><p>ازیرا شهد پیوندی، ازیرا زهر هجرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>دهان عشق می‌خندد، دو چشم عشق می‌گرید</p></div>
<div class="m2"><p>که حلوا سخت شیرینست و حلواییش پنهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>مروح کن دل و جان را، دل تنگ پریشان را</p></div>
<div class="m2"><p>گلستان ساز زندان را، برین ارواح زندانی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>بدین مفتاح کآوردم، گشاده گر نشد مخزن</p>
<p>کلیدی دیگرش سازم، به ترجیعش کنم روشن</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>توی پای علم جانا، به لشکرگاه زیبایی</p></div>
<div class="m2"><p>که سلطان‌السلاطینی و خوبان جمله طغرایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>حلاوت را تو بنیادی، که خوان عشق بنهادی</p></div>
<div class="m2"><p>کی سازد اینچنین حلوا جز آن استاد حلوایی؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>جهان را گر بسوزانی، فلک را گر بریزانی</p></div>
<div class="m2"><p>جهان راضیست و می‌داند که صد لونش بیارایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>شکفتست این زمان گردون بریحانهای گوناگون</p></div>
<div class="m2"><p>زمین کف در حنی دارد، بدان شادی که می‌آیی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بیا، پهلوی من بنشین، که خندیم از طرب پیشین</p></div>
<div class="m2"><p>که کان لذت و شادی، گرفت انوار بخشایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به اقبال چنین گلشن، بیاید نقد خندیدن</p></div>
<div class="m2"><p>تو خندان‌روتری یا من؟ کی باشم من؟ تو مولایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>توی گلشن منم بلبل، تو حاصل بنده لایحصل</p></div>
<div class="m2"><p>بیا کافتاد صد غلغل، به پستی و به بالایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>توی کامل منم ناقص، توی خالص منم مخلص</p></div>
<div class="m2"><p>توی سور و منم راقص، من اسفل تو معلایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چو تو آیی، بنامیزد، دوی از پیش برخیزد</p></div>
<div class="m2"><p>تصرفها فرو ریزد به مستی و به شیدایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>تو ما باشی مها ما تو، ندانم که منم یا تو</p></div>
<div class="m2"><p>شکر هم تو، شکر خا تو، بخا، که خوش همی خایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>وفادارست میعادت، توقف نیست در دادت</p></div>
<div class="m2"><p>عطا و بخشش شادت، نه نسیه‌ست و نه فردایی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>به ترجیع سوم یارا، مشرف کن دل ما را</p>
<p>بگردان جام صهبا را، یکی کن جمله دلها را</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>سلام علیک ای دهقان، در آن انبان چها داری؟</p></div>
<div class="m2"><p>چنین تنها چه می‌گردی؟ درین صحرا چه می‌کاری؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>زهی سلطان زیبا خد، که هرکه روی تو بیند</p></div>
<div class="m2"><p>اگر کوه احد باشد، بپرد از سبکساری</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>مرا گویی: « چه می‌گویی؟ » حدیث لطف و خوش خویی</p></div>
<div class="m2"><p>دل مهمان خود جویی، سر مستان خود خاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ایا ساقی قدوسی، گهی آیی به جاسوسی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی رنجور را پرسی، گهی انگور افشاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>گهی دامن براندازی، که بر تردامنان سازی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی زینها بپردازی، کی داند در چه بازاری؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>سلام علیک هر ساعت، بر آن قد و بر آن قامت</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن دیدار چون ماهت، بر آن یغمای هشیاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سلام علیک مشتاقان! بر آن سلطان، بر آن خاقان</p></div>
<div class="m2"><p>سلام علیک بی‌پایان، بر آن کرسی جباری</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چه شاهست آن، چه شاهست آن؟ که شادی سپاهست آن</p></div>
<div class="m2"><p>چه ماهست آن؟ چه ماهست آن؟ برین ایوان زنگاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>تو مهمانان نو را بین، برو دیگی بنه زرین</p></div>
<div class="m2"><p>بپز گر پروری داری، وگر خرگوش کهساری</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>وگر نبود این و آن، برو خود را بکن قربان</p></div>
<div class="m2"><p>وگر قربان نگردی تو، یقین می‌دان که مرداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>خمش باش و فسون کم خوان، نداری لذت مستان</p></div>
<div class="m2"><p>چرایی بی‌نمک ای جان، نه همسایهٔ نمکساری؟</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>رسیدم در بیابانی، کزو رویند هستیها</p>
<p>فرو بارد جزین مستی از آن اطراف مستیها</p></div>